%\documentclass[%
% aip,
% jmp,%
% amsmath,amssymb,
% reprint,%
% floatfix,%
%]{revtex4-1}
\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{graphicx}% Include figure files
\usepackage{dcolumn}% Align table columns on decimal point
\usepackage{bm}% bold math
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{boxdims}
\usepackage{float}

\newcommand{\sgn}{\textrm{sgn}}

\begin{document}
\title{Appunti di macchine elettriche}
\author{Gabriele Farina}
%\email{gabriele2.farina@mail.polimi.it}
%\affiliation{
%   Politecnico di Milano
%}%
\date{\today}
\maketitle%
\begin{abstract}
  \noindent Appunti del corso ``Macchine elettriche e azionamenti'' (9+1 CFU, ing. ATM),
  Prof. Mauri.
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Trasformatori}
Formalmente, i trasformatori non trasformano energia meccanica in energia
elettrica (né viceversa), e come tali non rientrano pienamente nella definizione
di macchina elettrica.
Tuttavia, i principi di funzionamento di questo dispositivo sono del tutto
simili a quelli dei generatori e motori elettrici.

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/trans_ideale_fe__m4
\caption{Trasformatore}
\label{fig:trans struttura}
\end{figure}

\subsection{Modello ideale}

\begin{tcolorbox}[left=1mm,
width=\linewidth,arc=0pt, outer arc=0pt,colback={blue!5!white}]\noindent
\textbf{Ipotesi di modello}
\begin{enumerate}
\item Permeabilità del ferro \(\mu_\text{Fe} \rightarrow +\infty\).
\item No flusso disperso.
\item Conduttori ideali (resistenza nulla).
\item No isteresi magnetica.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox}

Il modello del circuito magnetico sotto le quattro ipotesi semplificative sopra
diventa:

\begin{figure}[H]
  \centering\input fig/trans_ideale_mag__m4
  \caption{Circuito magnetico equivalente del trasformatore ideale.}
\end{figure}

Affinchè il circuito abbia senso deve essere $N_1 i_1 = N_2 i_2$, da cui subito
\begin{equation}\label{eq:trans ideale i}
  \frac{i_2}{i_1} = \frac{N_1}{N_2} \triangleq K,
\end{equation}
dove il rapporto spire $K$ è anche comunemente detto \emph{rapporto di
trasformazione}. D'altra parte, con riferimento alla Figura~\ref{fig:trans
struttura}, vale istantaneamente la legge di induzione di Faraday
\begin{equation*}
  v_1 = N_1\,\frac{d\phi}{dt},\quad v_2 = N_2\,\frac{d\phi}{dt}.
\end{equation*}
%
Dall'ultima relazione è evidente che
\begin{equation}\label{eq:trans ideale v}
  \frac{v_2}{v_1} = \frac{N_2}{N_1} = \frac{1}{K}.
\end{equation}
Le Equazioni~\ref{eq:trans ideale i} e \ref{eq:trans ideale v} insieme
caratterizzano completamente il doppio bipolo trasformatore ideale. Il
componente elettrico risultante è usualmente rappresentato dal simbolo di
Figura~\ref{fig:trans ideale ele}.

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/trans_ideale_ele__m4
\caption{Circuito elettrico equivalente del trasformatore ideale.}
\label{fig:trans ideale ele}
\end{figure}


\subsection{Modello a permeabilità finita}

Il modello a permeabilità finita rimuove la prima ipotesi semplificativa del
trasformatore per cui $\mu_\text{Fe} \to \infty$. Il circuito magnetico
equivalente deve quindi tenere in conto della riluttanza del ferro, supposta
costante e pari a $R_\text{Fe}$. Il circuito magnetico è come quello mostrato
in Figura~\ref{fig:trans perm mag}

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/trans_perm_mag__m4
\caption{Circuito magnetico equivalente del trasformatore a permeabilità
finita.}
\label{fig:trans perm mag}
\end{figure}

Risovendo il circuito magnetico si trova
\begin{equation}
  \phi = \frac{N_1 i_1 - N_2 i_2}{R_\text{Fe}}.
  \label{eq:trans perm flusso}
\end{equation}

Per la legge di Faraday risulta ancora
\begin{equation*}
  v_1 = N_1\,\frac{d\phi}{dt},\quad v_2 = N_2\,\frac{d\phi}{dt},
\end{equation*}
%
e come prima abbiamo
\begin{equation}
  \frac{v_2}{v_1} = \frac{N_2}{N_1} = \frac{1}{K}.
  \label{eq:trans perm v}
\end{equation}

Per caratterizzare completamente il doppio bipolo, è sufficiente trovare il
valore della corrente $i_2$ in funzione di $v_1$ e $i_1$. A tal fine notiamo
che
\begin{align*}
  i_2 &= \frac{N_1}{N_2}i_1-\frac{R_\text{Fe}\phi}{N_2}\\
      &= K\left(i_1 - \frac{R_\text{Fe}}{N_2 K}\int_0^t \frac{v_1(\tau)}{N_1}
  d\tau\right).
\end{align*}
%
Il secondo addendo in parentesi è della forma
\begin{equation}
  \frac{R_\text{Fe}}{N_1N_2 K}\int_0^t v_1(\tau) d\tau =
  \frac{R_\text{Fe}}{N_1^2} \int_0^t v_1(\tau) d\tau
\end{equation}
e corrisponde alla
corrente che scorre in un induttore di induttanza $L_0 = N_1^2/R_\text{Fe}$ interessato da una
caduta di potenziale pari a $v_1$. Il bipolo doppio in questione è quindi
esternamente equivalente al circuito elettrico di Figura~\ref{fig:trans perm
ele}, dove l'induttanza $L_0$ è stata sostituita dalla reattanza $X_0 = \omega
L_0$ (i
trasformatori sono solitamente usati in regime sinusoidale permanente).

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/trans_perm_ele__m4
\caption{Circuito elettrico equivalente del trasformatore a permeabilità
finita.}
\label{fig:trans perm ele}
\end{figure}

\subsection{Modello con flusso disperso}

Questo modello rimuove le prime due ipotesi semplificative: la permeabilità del
ferro è finita (riluttanza costante $R_\text{Fe}$ come prima) e parte del
flusso generato dalle spire si disperde e concatena in aria. Il circuito
magnetico equivalente è mostrato in Figura~\ref{fig:trans disperso mag}.

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/trans_disperso_mag__m4
\caption{Circuito magnetico equivalente del trasformatore con flusso disperso.}
\label{fig:trans disperso mag}
\end{figure}

I flussi concatenati agli avvolgimenti sono della forma
\begin{align*}
  \Psi_1 &= N_1\phi_1 = \underbrace{\left(\frac{N_1^2}{R_\text{Fe}} +
\frac{N_1^2}{R_a}\right)}_{L_1} i_1
- \underbrace{\frac{N_1N_2}{R_\text{Fe}}}_{M}i_2\\
    \Psi_2 &=N_2\phi_2 = \underbrace{\left(\frac{N_2^2}{R_\text{Fe}} +
\frac{N_2^2}{R_a}\right)}_{L_2} i_2
- \underbrace{\frac{N_1N_2}{R_\text{Fe}}}_{M}i_1
\end{align*}
dove si riconoscono nei diversi coefficienti le auto e mutue induttanze del
circuito. A differenza di prima, questa volta caratterizziamo il doppio
bipolo risolvendo $v_1, v_2$ in funzione di $i_1, i_2$. Per semplicità,
lavoriamo già in regime sinusoidale permanente, cosicché per esprimere derivate e
integrali è sufficiente moltiplicare o dividere per $j\omega$.

Per la legge di Faraday,
\begin{equation*}
  v_1 = \frac{d\Psi_1}{dt} = j\omega\Psi_1,\quad v_2 =
  -\frac{d\Psi_2}{dt}=-j\omega\Psi_2,
\end{equation*}
%
da cui:
%
\begin{equation}\label{eq:trans disperso imped}
\begin{pmatrix}v_1\\v_2\end{pmatrix} =
  \begin{pmatrix}
    j\omega L_1     &     - j\omega M\\
    j\omega M       &     - j\omega L_2
  \end{pmatrix}
\begin{pmatrix}i_1 \\ i_2\end{pmatrix}
\end{equation}

La matrice delle impedenze appena determinata è compatibile con la
realizzazione del doppio bipolo di Figura~\ref{fig:trans disperso ele}.
Infatti, la matrice delle impedenze del circuito di figura è pari a

\begin{equation}
  \bm{Z} = \begin{pmatrix}
    j(X_0 + X_1)   &   -j(X_0 / K) \\
    j(X_0 / K)     &   -j(X_0/K^2 + X_2/K^2)
  \end{pmatrix},
\end{equation}
%
che coincide con quella dell'Equazione~\ref{eq:trans disperso imped} a patto di
porre $X_0 = KM$, $X_1 = L_1 - KM$, $X_2 = L_2 - M/K$.

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/trans_disperso_ele__m4
\caption{Circuito elettrico equivalente del trasformatore con flusso disperso.}
\label{fig:trans disperso ele}
\end{figure}

\subsection{Modello completo}

È possibile modellare i fenomeni dissipativi sui conduttori (perdita per
effetto Joule) e sul ferro (perdite per isteresi e correnti parassite)
introducendo degli opportuni resistori nel circuito di Figura~\ref{fig:trans
disperso ele}.

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/trans_completo_ele__m4
\caption{Circuito elettrico equivalente del trasformatore nel modello completo.}
\label{fig:trans completo ele}
\end{figure}

\section{Macchina in corrente continua}

\subsection{Equazione caratteristica}
La macchina in corrente continua generalizza il circuito con spira con contatti
striscianti immersa in un campo magnetico costante.

Il circuito di eccitazione crea un campo magnetico costante di intensità
$B$, dipendente dalla corrente di eccitazione $i_e$ e dalla geometria della macchina.
Il campo magnetico si concatena nel rotore, dove attraversa le spire producendo
un momento torcente $T = k i_a$ che dipende dalla corrente di armatura $i_a$,
da $B$ e dalla geometria del sistema.

La differenza di potenziale indotta ai
capi del rotore, ruotante a velocità angolare costante $\omega$, si trova
applicando il principio di conservazione dell'energia, e vale
\begin{equation*}
  E_a = \frac{T\omega}{i_a} = k\omega.
\end{equation*}

Riassumendo, le equazioni che governano la macchina in corrente continua sono
\begin{equation}
     E_a = k \omega, \quad
     T = k i_a
\end{equation}
con $k$ dipendente dalla geometria della macchina e dal campo di induzione
prodotto, e, di conseguenza, anche dalla corrente di eccitazione $i_e$.

Il circuito equivalente di una macchina in corrente continua a regime è mostrato
in Figura~\ref{fig:macchina cc ele}.

\begin{figure}[H]
  \centering\input fig/macchina_cc_ele__m4
  \caption{Circuito equivalente di una macchina in corrente continua a regime.}
  \label{fig:macchina cc ele}
\end{figure}

\subsection{Caratteristica meccanica: eccitazione indipendente e parallela}
La caratteristica meccanica è l'espressione della relazione coppia-velocità
angolare. Per la macchina in corrente continua possiamo scrivere
\begin{align*}
  T &= ki_a = k\frac{v_a - E_a}{R_a} = k\frac{v_a - k\omega}{R_a}\\
    &= \frac{kv_a}{R_a} - \frac{k^2}{R_a}\omega.
\end{align*}

Notiamo che quando $\omega = 0$, cioè allo spunto, il momento torcente generato
è pari a $T_0 = kv_a/R_a$. La coppia è invece nulla alla velocità $\omega_0 =
v_a/k$, detta per questo ``velocità a vuoto''. Supponendo fissati i valori di
$k$, $v_a$ e $R_a$, la caratteristica ammette per grafico una retta che taglia
l'asse della coppia in corrispondenza di $T_0$ e l'asse della velocità angolare
in corrispondenza di $\omega_0$.

Notiamo inoltre che
\begin{itemize}
  \item un aumento di $R_a$ provoca una diminuzione di $T_0$, ma non di
    $\omega_0$. Si crea così un fascio proprio di rette passenti per il punto
    $(\omega_0, 0)$.
    Sulla base di questa osservazione una volta venivano avviati i
    motori in corrente continua, inserendo un \emph{reostato di avviamento} in
    grado di controllare il valore di $R_a$, in modo che la coppia allo spunto
    non fosse eccessiva.
  \item un aumento di $V_a$ provoca l'aumento contestuale sia di $T_0$ che di
    $\omega_0$. Si genera così un fascio improprio di rette parallele.
  \item un aumento di $k$, corrispondente tipicamente ad un aumento della
    corrente di eccitazione $i_e$ prova l'aumento di $T_0$ e la diminuzione di
    $\omega_0$. In altre parole la coppia di spunto aumenta, ma allo stesso
    tempo diminuisce la velocità raggiungibile dal motore a vuoto.
\end{itemize}

\subsection{Caratteristica meccanica: eccitazione serie}
A differenza di prima, non è più possibile scrivere $i_a = (v_a - E_a)/R_a$,
perchè va tenuto conto della caduta di tensione sulla resistenza di
eccitazione, come mostrato in figura~\ref{fig:macchina cc ecc serie}.
\begin{figure}[H]
  \centering\input fig/macchina_cc_ecc_serie__m4
  \caption{Circuito equivalente di una macchina in corrente continua ad
  eccitazione serie.}
  \label{fig:macchina cc ecc serie}
\end{figure}

La corrente che fluisce nell'armatura e nel circuito di eccitazione vale
$i_a = i_e = (v_a - E_a)/(R_a + R_e)$, dove $E_a = k\omega$ dipende a sua
volta da $i_e$. Per trovare il punto di lavoro della macchina, dobbiamo tenere
conto della caratteristica di magnetizzazione della macchina:
\begin{itemize}
  \item per $i_e$ \textbf{minore} della corrente di saturazione $i_e^*$, il campo di
    induzione cresce in modo direttamente proporzionale alla corrente di
    eccitazione, cioè $k = k_0 i_e$ per una opportuna costante $k_0$.
    Sostituendo, si trova quindi
    \begin{equation*}
      i_e = \frac{v_a - k_0 i_e \omega}{R_a + R_e} \implies i_e =
      \frac{v_a}{k_0 \omega + R_a + R_e},
    \end{equation*}
    valida solo quando $i_e < i_e^*$, ovvero quando $\omega$ è
    ``sufficientemente elevata'':
    \begin{equation*}
       \omega > \omega^* \triangleq \frac{v_a-i_e^*(R_a+R_e)}{k_0 i_e^*}.
    \end{equation*}
    Ricordando ora che è  $T = ki_a = k_0 i_a^2$, possiamo
    scrivere
    \begin{equation}\label{eq:macchina cc serie alte vel}
      T = \frac{k_0 v_a^2}{(k_0 \omega + R_a + R_e)^2}.
    \end{equation}

  \item per $i_e$ \textbf{maggiore} della corrente di saturazione $i_e^*$, il
    campo di induzione è costante, rendendo quindi costante il valore di $k =
    k_0 i_e^*$. La corrente di eccitazione è quindi
    \begin{equation*}
      i_e = \frac{v_a - k_0 i_e^* \omega}{R_a + R_e},
    \end{equation*}
    espressione valida solo per $\omega < \omega^*$ (``basse velocità''). La
    caratteristica meccanica è quindi
    \begin{equation}\label{eq:macchina cc serie basse vel}
      T = k_0i_e^* \frac{v_a - k_0 i_e^* \omega}{R_a + R_e},
    \end{equation}
    cioè rettilinea.
\end{itemize}

Mettendo assieme le Equazioni~\ref{eq:macchina cc serie basse vel} e
\ref{eq:macchina cc serie alte vel} tenendo conto dei rispettivi range di
validità, otteniamo una caratteristica meccanica come quella rappresentata in
Figura~\ref{fig:macchina cc serie caratt}

\begin{figure}[H]
  \centering\input fig/macchina_cc_serie_caratt__m4
  \caption{Caratteristica meccanica della macchina in corrente continua ad
  eccitazione serie.}
  \label{fig:macchina cc serie caratt}
\end{figure}


\section{Giunto elettromagnetico isotropo}

\subsection{Campo di induzione al traferro} Consideriamo la struttura mostrata
in Figura~\ref{fig:giunto elettromagnetico}, dove è possibile individuare un
rotore cilindrico di raggio $r$ inserito in un cilindro cavo (statore). Una
spira di $N$ avvolgimenti percorsa da corrente $i$ produce un campo di
induzione nella struttura. Ai fini della trattazione delle macchine sincrone e
asincrone risulta fondamentale caratterizzare il campo di induzione magnetica
al traferro.

\begin{tcolorbox}[left=1mm, width=\linewidth,arc=0pt, outer
arc=0pt,colback={blue!5!white}]\noindent \textbf{Ipotesi di modello}
\begin{enumerate}
  \item Campo $\bm{H}$
  costante e radiale nel traferro.
  \item Permeabilità del ferro
$\mu_\text{Fe} \rightarrow +\infty$.
  \item Spessore di traferro
 molto minore rispetto al raggio di rotore, $t \ll r$.
\end{enumerate} 
\end{tcolorbox}

\begin{figure}[h]
  \centering\includegraphics[height=5.5cm]{fig/giunto_elettromagnetico__asy.pdf}
  \caption{Giunto elettromagnetico.}
  \label{fig:giunto elettromagnetico}
\end{figure}

Applichiamo la legge di Ampére su un tubo di flusso $\gamma$,
supponendo che il campo $\bm{H}$ sia scritto in coordinate polari, con polo nel
centro di simmetria del sistema e asse a 90 gradi nella direzione dell'asse
magnetico della spira.

Con riferimento alla Figura~\ref{fig:giunto elettromagnetico} si ha:
%
\begin{equation} N|i| = \left|\oint_\gamma \bm{H}\cdot d\bm{l}\right| = 2t
|H(r, \alpha)| \end{equation}
%
dove si è sfruttata la simmetria $\bm{H}(\rho, \alpha) = -\bm{H}(\rho,
-\alpha)$.  Dato che si è assunto il campo di induzione nel traferro costante a
parità di angolo, cioè indipendente da $\rho$, ha senso disfarsi della
coordinata $\rho$ nello studio dei campi al traferro. Per convenzione, poniamo
$H(\alpha) > 0$ quando $\bm{H}$ è diretto radialmente fuori dal rotore.

Considerando la corrente $i > 0$ possiamo quindi scrivere, al traferro:
%
\begin{align} H(\alpha) &= \frac{N}{2t}i\,\sgn(\sin{\alpha}),\\ B(\alpha) &=
\mu_0 H(\alpha) = \frac{\mu_0 N}{2t}i\,\sgn(\sin{\alpha}) \end{align}
%
L'espansione in serie di Fourier arrestata al primo ordine di
$\sgn(\sin{\alpha})$ è $({4}/{\pi})\sin(\alpha)$, da cui il campo di
induzione al traferro è approssimabile con
%
\begin{equation} {B}(\alpha) = \frac{4}{\pi}\,\frac{\mu_0 N}{2t}i\,
  \sin{\alpha}.
  \label{eq:ge campo induzione al traferro}
\end{equation}

Ha quindi senso introdurre il fasore spaziale
%
\begin{equation}\label{eq:ge fasore}
  \bm{\bar{B}} = \left(\frac{4}{\pi}\,\frac{\mu_0 N}{2t} i\right)\bm{\hat{m}},
\end{equation}
%
che risulta allineato all'asse magnetico di versore $\bm{\hat{m}}$.

\subsection{Auto e mutua induttanza}

Consideriamo due spire al traferro sfasate tra loro di un angolo $\theta$, come
in Figura~\ref{fig:auto mutua induttanza giunto elettromagnetico}. Le spire
possono essere indifferentemente sulla superficie esterna del rotore come su
quella interna di statore, in quanto abbiamo \emph{assunto} che il campo di
induzione al traferro non dipende dalla coordinata $\rho$. Calcoleremo il
flusso concatenato $\Psi$ che attraversa la spira 2 generato dalla corrente di
spira 1.

Introducendo come prima un sistema di riferimento polare con asse a 90 gradi
allineato a $\bm{\bar{B}_1}$, l'intensità del campo di induzione
generato dalla corrente $i$ al traferro è dato
dall'Equazione~\ref{eq:ge campo induzione al traferro}, cioè
\begin{equation*}
  B_1(\alpha) = \frac{4}{\pi}\,\frac{\mu_0 N_1}{2t}i\,\sin{\alpha}.
\end{equation*}

\begin{figure}[t]
  \centering\includegraphics[height=5.5cm]{fig/ge_mutua_induttanza__asy.pdf}
  \caption{Calcolo della mutua induttanza tra due spire sfasate di un angolo
  $\theta$.}
  \label{fig:auto mutua induttanza giunto elettromagnetico}
\end{figure}

Il flusso totale del campo $\bm{B_1}$ attraverso la superficie gaussiana
$\Omega$ evidenziata è allora

\begin{equation*} \Psi = N_2 \int_\theta^{\theta + \pi} B_1(\alpha) rl\,
d\alpha, \end{equation*}
%
dove $l$ rappresenta la profondità del rotore, cioè la lunghezza attiva dei
conduttori della spira, mente si è supposto che le spire abbiano larghezza $2r$
(l'errore è trascurabile dato che $t \ll r$).
%
Svolgendo i conti:

\begin{align*}
  \Psi &= N_2 rl \int_\theta^{\theta + \pi} \frac{4}{\pi}\,\frac{\mu_0 N_1}{2t}
  i \sin{\alpha}\, d\alpha\\
  &= \frac{4}{\pi}\, \frac{\mu_0 rl N_1 N_2}{t} i\,\cos{\theta}.
\end{align*}
%
Nel caso in cui $N_1 = N_2 = N$ si trova quindi
\begin{equation}\label{eq:ge flusso concatenato}
  \Psi = \frac{4}{\pi}\,\frac{\mu_0 rl N^2}{t} i \cos{\theta}.
\end{equation}
%
Nel caso in cui $\theta = 0$, i piani delle bobine coincidono, e il flusso
calcolato è pari a quello autoconcatenato dalla prima spira. L'autoinduttanza
di una generica spira in un giunto elettromagnetico è pertanto:

\begin{equation}
  L = \frac{\Psi(\theta = 0)}{i} = \frac{4}{\pi}\,\frac{\mu_0 rl N^2}{t}.
\end{equation}

La mutua induttanza tra due spire sfasate di un angolo $\theta$ e aventi lo
stesso numero di avvolgimenti è invece
\begin{equation}
  M = \frac{\Psi}{i} = \frac{4}{\pi}\,\frac{\mu_0 rl N^2}{t} \cos{\theta} = L
  \cos{\theta}
\end{equation}

Vale anche la pena notare che è possibile interpretare l'equazione~\ref{eq:ge
flusso concatenato} in termini di fasori spaziali. Infatti, introdotto il
fasore $\bm{\bar{\Psi}}$ di modulo $\Psi$ e direzione allineata all'asse
magnetico del campo, il flusso concatenato ad una bobina di versore magnetico
$\bm{\hat{m}}$ è pari al prodotto $\bm{\bar{\Psi}}\cdot\bm{\hat{m}}$.

\subsection{Coppia meccanica tra due spire}

Consideriamo una spira percorsa da corrente $i$ immersa in un campo di
induzione avente fasore spaziale totale $\bm{\bar{B}_\text{tot}}$, come in
Figura~\ref{fig:ge torque}. Il fasore $\bm{\bar{B}_\text{tot}}$ tiene già conto
del campo di induzione $\bm{{B}}$ generato dalla spira stessa.

L'intensità del campo di induzione al traferro in funzione dell'angolo $\alpha$
è pari a
\begin{equation*}
  B_\text{tot}(\alpha) =  {\bar{B}_\text{tot}} \cos (\theta-\alpha).
\end{equation*}
%
In particolare,
\begin{equation*}
  B_\text{tot}(0) = {\bar{B}_\text{tot}} \cos\theta, \quad
  B_\text{tot}(\pi) = -{\bar{B}_\text{tot}} \cos\theta.
\end{equation*}
%
Pertanto, il momento totale agente sulla spira, calcolato tramite l'usuale
espressione della forza di Lorentz, è
\begin{align}
  \bm{T} &= - \bm{\hat{z}}\, Nril B_\text{tot}(0) + \bm{\hat{z}}\, N ril
                B_\text{tot}(\pi) \\
         &= - \bm{\hat{z}}\, 2Nril\bar{B}_\text{tot}\cos \theta.
\end{align}

\begin{figure}[t]
  %\vspace{1mm}
  \centering\includegraphics[height=5.5cm]{fig/ge_coppia__asy.pdf}
  \caption{Forza di Lorentz agente sui conduttori attivi della spira.}
  \label{fig:ge torque}
\end{figure}

\noindent D'altra parte, invertendo l'Equazione~\ref{eq:ge fasore} si trova
\begin{equation*}
  i = \frac{\pi}{4}\,\frac{2t}{\mu_0 N}\,\bar{B},
\end{equation*}
da cui, sostituendo:
\begin{align*}
  \bm{T} &= -\bm{\hat{z}}\, \frac{2\pi r
  lt}{2\mu_0}\,{\bar{B}}\,{\bar{B}_\text{tot}}\cos \theta\\
         &= -\bm{\hat{z}}\,
  \frac{V_0}{2\mu_0}\,{\bar{B}}\,{\bar{B}_\text{tot}}\sin\left(
  \frac{\pi}{2} - \theta\right),
\end{align*}
dove con $V_0 = 2\pi r l t$ si è indicato il volume approssimato del traferro
(l'errore rispetto al volume effettivo di traferro, cioè $\pi l ((r+t)^2 -
r^2)$, è trascurabile per $t \ll r$). Infine,
riconoscendo nell'ultima espressione un prodotto vettore, si conclude
\begin{equation}\label{eq:ge torque}
  \bm{T} = \frac{V_0}{2\mu_0} (\bm{\bar{B}} \times \bm{\bar{B}_\text{tot}}).
\end{equation}

\subsection{Campo rotante}

Consideriamo 3 spire di statore $a,b,c$ composte da $N$ avvolgimenti ciascuna,
sfasate di 120 gradi l'una con l'altra, e attraversate da una terna di correnti
simmetriche di ampiezza massima $i_s$ pulsanti a pulsazione $\omega$. Per
linearità dell'operatore fasore spaziale, sappiamo che il fasore del campo di
induzione equivalente al traferro è istantaneamente pari a $\bm{\bar{B}_s} =
\bm{\bar{B}_a} + \bm{\bar{B}_b} + \bm{\bar{B}_c}$. Per mostrare che il fasore
$\bm{\bar{B}_s}$ ha modulo costante e ruota alla pulsazione $\omega$, studiamo
la proiezione di $\bm{\bar{B}_s}$ sull'asse a 0 gradi, e sull'asse a 90 gradi:
\begin{itemize}
  \item Proiezione $\text{Re}(\bm{\bar{B}_s})$ sull'asse a 0 gradi. Abbiamo
    \begin{align*}
      \text{Re}(\bm{\bar{B}_s}) &= \frac{\sqrt{3}}{2}(-{\bar{B}_b} +
        {\bar{B}_c})\\
      &= \frac{4}{\pi}\frac{\mu_0 N}{2t} \frac{\sqrt{3}}{2}(-i_b+i_c).
    \end{align*}
    La somma di correnti $-i_b+i_c$ può essere eseguita facilmente applicando
    l'operatore fasore (non fasore spazione, fasore in senso classico!),
    ottendendo
    \begin{align*}
      \text{Phas}(-i_b + i_c) &= -\text{Phas}(i_b) + \text{Phas}(i_c)\\
                              &= -i_s e^{j2\pi/3} + i_s e^{-j2\pi/3}\\
                              &= -j\sqrt{3}i_s
    \end{align*}
    da cui $-i_b + i_c = \sqrt{3}i_s\cos(\omega t -\pi/2) =
    \sqrt{3}I\sin(\omega t)$. Sostituendo, si ha quindi
    \begin{equation}\label{eq:gf re}
      \text{Re}(\bm{\bar{B}_s}) = \frac{4}{\pi}\frac{\mu_0 N}{2t}
      \frac{3}{2}i_s
      \sin(\omega t).
    \end{equation}

  \item Proiezione $\text{Im}(\bm{\bar{B}_s})$ sull'asse a 90 gradi. Abbiamo
    \begin{align*}
      \text{Im}(\bm{\bar{B}_s}) &= {\bar{B}_a} -
        \frac{1}{2}({\bar{B}_b}+{\bar{B}_c})\\
        &= \frac{4}{\pi}\frac{\mu_0 N}{2t}\left(i_a -
      \frac{1}{2}(i_b+i_c)\right).
    \end{align*}
    Ricordando che in una terna equilibrata di correnti vale istantaneamente
    $i_a + i_b + i_c = 0$, cioè $i_b + i_c = -i_a$, si conclude
    \begin{equation}\label{eq:gf im}
      \text{Im}(\bm{\bar{B}_s}) = \frac{4}{\pi}\frac{\mu_0 N}{2t}
      \left(\frac{3}{2}i_s\right)
      \cos(\omega t).
    \end{equation}
\end{itemize}

Le Equazioni~\ref{eq:gf re} e \ref{eq:gf im} insieme sono compatibili con un
giunto in cui una sola spira, percorsa da una corrente cosinusoidale
$3i_s/2$ ruota a velocità angolare costante $\omega$.

Allo stesso modo, con un calcolo simile si scopre che è possibile definire un
\emph{fasore equivalente di corrente} di statore, $\bm{\bar{I}_s}$, tale per
cui il prodotto scalare con il generico versore di spira $\bm{\hat{m}}$ dà il
valore istantaneo di corrente. Detti $\bm{\hat{a}}, \bm{\hat{b}}, \bm{\hat{c}}$
i tre versori magnetici delle spire statoriche, vale istantaneamente la relazione

\begin{equation}
  \bm{\bar{I}_s} = \frac{2}{3}\left(
  i_a \bm{\hat{a}} + i_b \bm{\hat{b}} + i_c \bm{\hat{c}}\right).
\end{equation}

(il risultato non è per nulla ovvio, dato che i tre versori $\bm{\hat{a}},
\bm{\hat{b}},\bm{\hat{c}}$ formano un insieme linearmente dipendente).
Supponendo che anche la terna di tensioni delle spire sia simmetrica ed
equilibrata, è possibile introdurre allo stesso modo un \emph{fasore
equivalente di tensione} di statore, $\bm{\bar{V}_s}$. Come prima vale

\begin{equation}
  \bm{\bar{V}_s} = \frac{2}{3}\left(
  v_a \bm{\hat{a}} + v_b \bm{\hat{b}} + v_c \bm{\hat{c}}\right).
\end{equation}

Entrambi i fasori ruotano a velocità angolare $\omega$, e inoltre vale
\begin{equation*}
  {\bar{I}_s} = i_s,\quad{\bar{V}_s} = v_s,
\end{equation*}
con $i_s,v_s$ rispettivamente la corrente e tensione massima di statore.

\textbf{Nota sulla potenza assorbita.} Prima di procedere, è utile dimostrare
una comoda relazione che lega la potenza complessa assorbita dall'insieme dei
tre monofase ai fasori spaziali tensione e corrente. Infatti, supponiamo di
alimentare il sistema delle tre fasi con un fasore tensione $\bm{\bar{V}}$ e un
fasore corrente $\bm{\bar{I}}$. La potenza assorbita dalle tre spire di versori
magnetici $\bm{\hat{a}}, \bm{\hat{b}}, \bm{\hat{c}}$ è pari a
\begin{equation*}
  P = \sum_{\bm{\hat{m}}\in\{\bm{\hat{a}},\bm{\hat{b}},\bm{\hat{c}}\}}
  (\bm{\bar{V}}\cdot\bm{\hat{m}})(\bm{\bar{I}}\cdot\bm{\hat{m}}).
\end{equation*}

Il prodotto della forma $(\bm{\bar{V}}\cdot\bm{\hat{m}})(\bm{\bar{I}}\cdot\bm{\hat{m}})$ si
può anche scrivere come
\begin{align*}
  P_{\bm{\hat{m}}} &= {\bar{V}}\,{\bar{I}}\cos(\alpha_V - \alpha_{\bm{\hat{m}}})
\cos(\alpha_I - \alpha_{\bm{\hat{m}}})\\
  &=
\frac{{\bar{V}}\,{\bar{I}}}{2}\left(\cos(\alpha_V + \alpha_I -
  2\alpha_{\bm{\hat{m}}}) + \cos(\alpha_V - \alpha_I)\right),
\end{align*}
dove $\alpha_x$ rappresenta l'angolo del
vettore $x$, secondo le normali convenzioni. Introducendo $\varphi_V
\triangleq \alpha_V(0)$ e $\varphi_I \triangleq \alpha_I(0)$, si può scrivere
$\alpha_V = \omega t + \varphi_V$, $\alpha_I = \omega t + \varphi_I$. Notiamo,
in relazione al calcolo di $P_{\bm{\hat{m}}}$ sopra:

\begin{itemize}
  \item il secondo termine, $\cos(\alpha_V - \alpha I) = \cos(\varphi_V -
\varphi_I)$ non dipende da $t$, esso rappresenta i termini di potenza attiva
del sistema.
  \item al variare di $\bm{\hat{m}}$, i tre angoli argomento del primo coseno
    formano una terna simmetrica, perciò la somma dei tre termini si annulla
    (il sistema è equilibrato e non assorbe potenza reattiva).
\end{itemize}

Pertanto, la potenza totale istantanea è pari a
\begin{equation}\label{eq:potenza fasori spaziali}
  P = \frac{3}{2}{\bar{V}}\,{\bar{I}}\cos(\varphi_V - \varphi_I) =
  \frac{3}{2}(\bm{\bar{V}}\cdot\bm{\bar{I}}).
\end{equation}
%
In termini di numeri complessi, questo equivale all'espressione
\begin{equation}
  P = \frac{3}{2}(\bm{\bar{V}}\cdot \bm{\bar{I}}^*) = 3(\bm{\bar{V}_\text{rms}}\cdot
  \bm{\bar{I}_\text{rms}}^*),
\end{equation}
dove l'asterisco denota il coniugio del numero complesso.

\section{Macchina sincrona} Consideriamo un giunto in cui lo statore è
alimentato da una terna di correnti simmetriche ed equilibrate come descritte
per lo studio del campo rotante. Sul rotore è invece inserita una spira
percorsa dalla corrente costant $i_r$. Il momento torcente che si manifesta
sulla spira di rotore è pari a

\begin{equation*} \bm{T} = \frac{V_0}{2\mu_0}(\bm{\bar{B}_r} \times
\bm{\bar{B}_\text{tot}}) = \frac{V_0}{2\mu_0}(\bm{\bar{B}_r} \times
\bm{\bar{B}_s}), \end{equation*}

dove al solito $\bm{\bar{B}_s}, \bm{\bar{B}_r}$ sono i fasori spaziali campo di
induzione al traferro rispettivamente generati dalle spire di rotore e di
statore, mentre $\bm{\bar{B}_\text{tot}} = \bm{\bar{B}_s} + \bm{\bar{B}_r}$ è il
campo totale di induzione al traferro.

Affinchè il momento torcente sia costante nel tempo, è necessario che il
prodotto vettore $\bm{\bar{B}_r}\times\bm{\bar{B}_s}$ non dipenda dal tempo.
Dato che $i_r$ è costante, il modulo di $\bm{\bar{B}_r}$ è costante. Dalle
equazioni~\ref{eq:gf re} e \ref{eq:gf im} sappiamo che $\bm{\bar{B}_s}$ è un
vettore di modulo costante che ruota a velocità angolare $\omega$. È allora
necessario che il rotore ruoti alla stessa velocità angolare, affinchè il
prodotto vettore rimanga costante. Generalmente l'asse magnetico di rotore
insegue l'asse magnetico equivalente di statore, rimanendo ad una distanza
angolare $\theta$ fissata da quest'ultimo.

\subsection{Equazione caratteristica}
Calcoliamo il flusso concatenato in una fase di statore, assumendo che tutte le
spire abbiamo lo stesso numero $N$ di avvolgimenti. Il campo di induzione
indotto dalle 3 spire di statore è descritto dal fasore spaziale
$\bm{\bar{B}_s}$. Il fasore spaziale \emph{flusso} di statore dovuto allo
statore stesso è
\begin{equation}
  \bm{\bar{\Psi}_{s|s}} = \frac{3}{2}\left(\frac{4}{\pi}\frac{\mu_0
  N_s^2}{2t}\right) i_s\bm{\hat{s}} =
  \frac{3}{2}L_s i_s\bm{\hat{s}}=\frac{3}{2}L_s\bm{\bar{I}_s},
\end{equation}
dove $\bm{\hat{s}}$ è il versore magnetico del campo di statore e
$\bm{\bar{I}_s}$ il fasore corrente equivalente di statore. Il flusso
concatenato alla spira di statore di versore magnetico $\bm{\hat{m}}$ è
pertanto $\bm{\bar{\Psi}_s}\cdot\bm{\hat{m}}$.

Il fasore flusso di statore dovuto alla spira di rotore è invece
\begin{equation}\label{eq:sincr psi r}
  \bm{\bar{\Psi}_{s|r}} = L_m i_r\bm{\hat{r}} = L_m\bm{\bar{I}_r},
\end{equation}
dove $\bm{\hat{r}}$ è il versore magnetico della spira rotorica e $L_m$
rappresenta la (massima) mutua induttanza tra la spira rotorica e una qualsiasi
spira
statorica.

La differenza di potenziale indotta nella spira statorica $\bm{\hat{m}}$ dal
campo $\bm{\bar{B}_s}$ è pari a

\begin{equation*}
  \frac{d}{dt}(\bm{\bar{\Psi}_{s|s}}\cdot \bm{\hat{m}}) =
  \frac{d\bm{\bar{\Psi}_{s|s}}}{dt}\cdot\bm{\hat{m}} =
  \frac{3}{2}L_s\frac{d\bm{\bar{I}_s}}{dt}\cdot\bm{\hat{m}}
\end{equation*}
%
Dato che $\bm{\bar{I}_s}$ è un vettore che ruota a velocità $\omega$, la sua
derivata è, in termini di numeri complessi, pari a $j\omega\bm{\bar{I}_s}$.
L'equazione che lega la forza elettromotrice indotta dal campo statorico alla
corrente del monofase di spira è compatibile a quella di un induttore di
reattanza $X_s \triangleq (3/2) \omega L_s$, detta \emph{reattanza sincrona}.

Analogamente, si trova che la differenza di potenziale indotta ai capi della
spira ad opera del campo rotorico è
\begin{equation*}
  \frac{d}{dt}(\bm{\bar{\Psi}_{s|r}}\cdot\bm{\hat{m}}) =
  \frac{d\bm{\bar{\Psi}_{s|r}}}{dt}\cdot\bm{\hat{m}}
\end{equation*}

Per la generica spira statorica di versore magnetico $\bm{\hat{m}}$ vale quindi
\begin{equation}\label{eq:sincr monofase m}
  \bm{\bar{V}_{s}}\cdot\bm{\hat{m}} = (R_s\bm{\bar{I}_{s}})\cdot\bm{\hat{m}} +
  \left(jX_s\bm{\bar{I}_{s}}\right)\cdot\bm{\hat{m}} +
  \frac{d\bm{\bar{\Psi}_{s|r}}}{dt}\cdot\bm{\hat{m}}.
\end{equation}

Dato che l'Equazione~\ref{eq:sincr monofase m} vale per ogni $\bm{\hat{m}}$, è
possibile ``dividere'' per $\bm{\hat{m}}$ e ottenere un'equazione ancora valida:

\begin{equation}\label{eq:sincr monofase}
  \bm{\bar{V}_{s}} = R_s\bm{\bar{I}_{s}} +
  jX_s\bm{\bar{I}_{s}} +
  \frac{d\bm{\bar{\Psi}_{s|r}}}{dt}.
\end{equation}

Il circuito equivalente di statore, espresso in termini dei fasori spaziali,
è quindi quello descritto dalla Figura~\ref{fig:sincr monofase ele}.

\begin{figure}[H]
  \centering \input fig/sincr_monofase_ele__m4.tex
  \caption{Circuito monofase equivalente della macchina sincrona, espresso in
  termini di fasori spaziali.}
  \label{fig:sincr monofase ele}
\end{figure}

Infine, vale la pena notare che, per come sono stati costruiti, non si commette
nessun grosso errore a pensare ai fasori spaziali di spira $\bm{\bar{I}_s}$ e
$\bm{\bar{V}_s}$ come fasori in senso tradizionale: il diagramma fasoriale in
senso classico del monofase di spira si ottiene dal diagramma spaziale per
rotazione di una quantità fissa rispetto all'origine.

\subsection{Potenza meccanica}

La potenza meccanica assorbita dal sistema è $\bm{T}\cdot\bm{\omega}$.
Dall'Equazione~\ref{eq:ge torque} sappiamo che il momento
torcente agente sulla spira rotorica è

\begin{equation*}
  \bm{T} = \frac{V_0}{2\mu_0}(\bm{\bar{B}_r} \times \bm{\bar{B}_\text{tot}}) =
  \frac{V_0}{2\mu_0}(\bm{\bar{B}_r} \times \bm{\bar{B}_s}).
\end{equation*}

L'angolo tra $\bm{\bar{B}_r}$ e $\bm{\bar{B}_s}$ è costante e uguale a $\theta$
per costruzione:

\begin{align*}
  T &= \frac{V_0}{2\mu_0}\left(\frac{4}{\pi}\frac{\mu_0}{2t}\right)^2 N_s N_r
  \left(\frac{3}{2}i_s\right)
  i_r \sin\theta\\
  &= \frac{3}{2}\frac{4\pi rlN_s N_r}{t} i_s i_r \sin\theta = \frac{3}{2}L_m
  i_s i_r
  \sin\theta.
\end{align*}
%
Pertanto,
\begin{equation}
  P_\text{mecc} = \bm{T}\cdot\bm{\omega} = \frac{3}{2}\omega L_m i_s i_r \sin\theta.
\end{equation}

Dimostriamo che tale potenza coincide con la potenza erogata dai
3 generatori di tensione delle spire statoriche. In virtù dell'Equazione~\ref{eq:potenza fasori
spaziali}, la potenza (attiva) totale erogata dai tre generatori è
\begin{equation*}
  P_\text{gen} =
  -\frac{3}{2}\left(\frac{d\bm{\bar{\Psi}_{s|r}}}{dt}\cdot\bm{\bar{I}_s}\right).
\end{equation*}

Ricordando (Equazione~\ref{eq:sincr psi r}) che $\bm{\bar{\Psi}_{s|r}} =
L_m\bm{\bar{I}_r}$, e passando ai numeri complessi vale

\begin{equation*}
  P_\text{gen} = -\frac{3}{2}\, \text{Re}(j\omega L_m \bar{I}_r \bar{I}_s^*).
\end{equation*}

(l'asterisco indica il coniugio). L'angolo tra $I_r$ e $I_s$ vale $\theta$, in
quanto entrambi i vettori sono allineati agli assi magnetici. Sviluppando il
prodotto si trova quindi

\begin{equation}
P_\text{gen} = \frac{3}{2} \omega L_m  i_r i_s \sin(\theta),
\end{equation}
%
come atteso. La stessa uguaglianza vale anche proiettata per il singolo
monofase: la potenza meccanica dovuta alla singola spira è uguale alla potenza
attiva erogata dal generatore monofase.

\subsection{Angolo di carico}

Dal punto di vista geometrico, l'Equazione~\ref{eq:sincr monofase} può essere
rappresentata come in Figura~\ref{fig:sincr vettori} quando $\bar{I}_s > 0$,
cioè quanto la macchina funziona come motore. L'angolo $\varphi$
rappresenta lo sfasamento tra corrente e tensione del generatore di tensione,
mentre l'angolo $\delta$, rappresentante lo sfasamento tra corrente e tensione
statoriche prende il nome di \emph{angolo di carico}.

\begin{figure}[H]
  \centering \input fig/sincr_vettori__m4.tex
  \caption{Diagramma fasoriale della macchina sincrona con funzione di motore
    ($I_s > 0$, potenza assorbita). L'angolo $\delta$ è detto \emph{angolo di
  carico}.}
  \label{fig:sincr vettori}
\end{figure}

Nel caso di uso come generatore, il diagramma di Figura~\ref{fig:sincr vettori}
cambia di poco, e tutte le relazioni che deriveremo continuano a funzionare, a
patto di ammettere angoli negativi.

Assumendo la resistenza statorica trascurabile, cioè $R_s \approx 0$, valgono le
relazioni
\begin{align*}
  {\bar{V}_s}\sin\delta &= X_s\bar{I}_s\cos
  \varphi,\\
  {\bar{V}_s}\cos\delta &=
  \bar{E}+X_s\bar{I}_s\sin\varphi.
\end{align*}

La potenza attiva assorbita dalla terna trifase di generatori di tensione,
equivalente alla potenza meccanica fornita dal motore per quanto visto prima, è
pari a

\begin{equation}\label{eq:sincr pot ang carico}
  P_\text{mot} = \frac{3}{2}(\bar{E}\, \bar{I}_s \cos\varphi) =
  \frac{3}{2}\frac{\bar{E}\, \bar{V}_s}{X_s}\sin \delta.
\end{equation}

%Nelle applicazioni pratiche, il valore di $\bar{V}_s$ è imposto (la macchina fa
%parte di un circuito trifase più ampio), così come quello di $\bar{E}$, che
%dipende dalla corrente di eccitazione e dalla frequenza delle correnti
%statoriche. Perciò l'Equazione~\ref{eq:sincr pot ang carico} mostra come in
%questa situazione l'unico modo di variare la potenza generata dal motore sia
%quella di agire sull'angolo $\delta$.

\section{Macchina asincrona}

\subsection{Circuito rotorico}
Dato che il rotore è chiuso in corto circuito, deve essere, sulla generica
spira rotorica di versore magnetico $\bm{\hat{r}}$:
\begin{equation*}
  \frac{d}{dt}(\bm{\bar{\Psi}_{r|r}}\cdot\bm{\hat{r}} +
  \bm{\bar{\Psi}_{r|s}}\cdot\bm{\hat{r}}) + R_r\bm{\bar{I}_r}\cdot\bm{\hat{r}} =
  \bm{0}.
\end{equation*}
Per le proprietà della derivata, l'equazione è allora equivalente a
\begin{equation*}
  \left(\frac{d\bm{\bar{\Psi}_{r|r}}}{dt} +
  \frac{d\bm{\bar{\Psi}_{r|s}}}{dt}\right)\cdot\bm{\hat{r}} +
  (\bm{\bar{\Psi}_{r|r}} + \bm{\bar{\Psi}_{r|s}})\cdot\frac{d\bm{\hat{r}}}{dt} +
  R_r\bm{\bar{I}_r}\cdot\bm{\hat{r}} = \bm{0}.
\end{equation*}

In condizioni di regime sinusoidale permanente, vale, come noto:
\begin{equation*}
  \bm{\bar{\Psi}_{r|s}} = (3L_m/2)\bm{\bar{I}_s}, \quad
  \bm{\bar{\Psi}_{r|r}} = (3L_r/2)\bm{\bar{I}_r}.
\end{equation*}
Il vettore $\bm{\bar{\Psi}_{r|s}}$ ruota a velocità angolare $\omega$, come
noto dallo studio del campo rotante. Meno ovvio è determinare la velocità
angolare di $\bm{\bar{\Psi}_{r|r}}$. Tuttavia, è facile notare che nel
riferimento inerziale solidale allo statore, le correnti di statore formano un
campo rotante alla velocità angolare $\omega - \omega_r$. La velocità angolare
del flusso autoconcatenato di statore è pertanto $\omega$, che è quindi
sincrona alla velocità angolare del flusso generato dallo statore. Questo
implica anche che il fasore spaziale corrente di statore e corrente di rotore
sono sincroni (ma non è vero che le correnti sono isofrequenziali).

Le derivate dei fasori flusso che compaiono all'interno dell'equazione rotorica sono quindi

\begin{equation*}
  \frac{d\bm{\bar{\Psi}_{r|s}}}{dt} = j\omega(3L_m/2)\bm{\bar{I}_s},\quad
  \frac{d\bm{\bar{\Psi}_{r|r}}}{dt} = j\omega(3L_r/2)\bm{\bar{I}_r}.
\end{equation*}

Ricordando inoltre che $d\bm{\hat{r}}/dt = j\omega_r\bm{\hat{r}}$, svolgendo i
prodotti scalari e dividendo per $\bm{\hat{r}}$ otteniamo infine:
\begin{equation}\label{eq:asincr rotore}
  j(\omega - \omega_r) \frac{3L_r}{2}\bm{\bar{I}_r} +
  j(\omega - \omega_r) \frac{3L_m}{2}\bm{\bar{I}_{s}} +
  R_r\bm{\bar{I}_r}= \bm{0}.
\end{equation}

\subsection{Circuito statorico}
Detto $\bm{\hat{m}}$ il versore magnetico di una generica spira statorica, deve
essere
\begin{equation*}
  \frac{d}{dt}(\bm{\bar{\Psi}_{s|r}}\cdot\bm{\hat{m}} +
  \bm{\bar{\Psi}_{s|s}}\cdot\bm{\hat{m}}) + R_s\bm{\bar{I}_s}\cdot\bm{\hat{m}} =
  \bm{\bar{V}_s}\cdot\bm{\hat{m}}.
\end{equation*}
%
A differenza delle spire rotoriche, le spire statoriche sono immobili, per cui
è possibile estrarre il prodotto per $\bm{\hat{m}}$ dalla derivata. Dividendo
per $\bm{\hat{m}}$ si ha l'equazione
\begin{equation*}
  \frac{d\bm{\bar{\Psi}_{s|s}}}{dt} + \frac{d\bm{\bar{\Psi}_{s|r}}}{dt} +
    R_s\bm{\bar{I}_s} = \bm{\bar{V}_s}.
\end{equation*}
%
Ricordando che vale
\begin{equation*}
  \frac{d\bm{\bar{\Psi}_{s|s}}}{dt} = j\omega \frac{3L_s}{2} \bm{\bar{I}_s}, \quad
  \frac{d\bm{\bar{\Psi}_{s|r}}}{dt} = j\omega \frac{3L_m}{2} \bm{\bar{I}_r},
\end{equation*}
otteniamo l'equazione fasoriale di statore:

\begin{equation}\label{eq:asincr statore}
  j\omega\frac{3L_s}{2}\bm{\bar{I}_s} + j\omega \frac{3L_m}{2}\bm{\bar{I}_r} +
  R_s\bm{\bar{I}_s} = \bm{\bar{V}_s}.
\end{equation}

\subsection{Scorrimento e potenza meccanica}
Definiamo \emph{scorrimento} la quantità
\begin{equation}
  x \triangleq 1 - \frac{\omega_r}{\omega},
\end{equation}
cosicchè $x = 0$ quando il rotore raggiunge la veloctià di sincronismo
$\omega$. Invertendo l'equazione, si trova $\omega_r = (1-x)\omega$. Sfruttiamo
lo scorrimento per eliminare $\omega_r$ dalle Equazioni~\ref{eq:asincr rotore} e
\ref{eq:asincr statore}, giungendo al sistema di equazioni

\begin{align}\label{eq:asincr sistema 1}
  \bm{0} &= j\omega x L'_r \bm{\bar{I}_r} + j\omega x L'_m \bm{\bar{I}_s} + R_r\bm{\bar{I}_r}\\
  \bm{\bar{V}_s} &= j\omega L'_s\bm{\bar{I}_s} + j\omega
  L'_m\bm{\bar{I}_r} + R_s\bm{\bar{I}_s}
\end{align}
%
(si è posto per comodità $L'_m\triangleq (3/2)L_m, L'_s\triangleq (3/2)L_s$). Per trovare un ``buon''
circuito equivalente, ovvero uno sul quale è facile leggere la potenza
meccanica generata o assorbita, determiniamo prima la potenza meccanica del
sistema. Sappiamo che, detti $\bm{\bar{B}_\text{tot}}$ il fasore campo di
induzione al traferro e $\bm{\bar{B}}_{\bm{\hat{m}}}$ il campo di induzione generato
dalla spira rotorica di versore magnetico $\bm{\hat{m}}$, la coppia meccanica
che interessa la spira si calcola come
\begin{equation*}
  \bm{T} = \frac{V_0}{2\mu_0}(\bm{\bar{B}}_{\bm{\hat{m}}}\times
  \bm{\bar{B}_\text{tot}})
\end{equation*}

La coppia meccanica sperimentata dal rotore è la somma dei contributi delle tre
spire, i cui versori magnetici sono indicati con $\bm{\hat{a}}, \bm{\hat{b}},
\bm{\hat{c}}$. Per linearità del prodotto vettore, considerando che
$\bm{\bar{B}_\text{tot}}$ non dipende dalla spira rotorica scelta, si ha

\begin{equation*}
  \bm{T} = \frac{V_0}{2\mu_0}(\bm{\bar{B}}_{\bm{\hat{a}}} +
  \bm{\bar{B}}_{\bm{\hat{b}}} + \bm{\bar{B}}_{\bm{\hat{c}}}) \times
  \bm{\bar{B}_\text{tot}}
\end{equation*}

In virtù dell'Equazione~\ref{eq:ge fasore} e della definizione di fasore
corrente equivalente di rotore, possiamo riscrivere l'ultima equazione
sostituendo il termine in parentesi come segue:

\begin{equation*}
  \bm{T} = \frac{V_0}{2\mu_0}
  \left(\frac{3}{2}\frac{4}{\pi}\frac{\mu_0 N_r}{2t}\right)
  \bm{\bar{I}_r}\times \bm{\bar{B}_\text{tot}}.
\end{equation*}

Il campo di induzione totale è somma dei campi di induzione di statore e
rotore. Tuttavia, il campo di induzione generato dal rotore è parallelo al
fasore $\bm{I}_r$, pertanto scompare dal prodotto vettore, e possiamo scrivere

\begin{align*}
  \bm{T} &= \frac{V_0}{2\mu_0}\left(\frac{3}{2}\frac{4}{\pi}\frac{\mu_0N_r}{2t}\right)
  \bm{\bar{I}_r}\times \bm{\bar{B}_s}\\
  &= \frac{V_0}{2\mu_0}\left(\frac{3}{2}\frac{4}{\pi}\frac{\mu_0}{2t}\right)^2
  N_r N_s
  \bm{\bar{I}_r}\times\bm{\bar{I}_s}\\
  &= \frac{3}{2} L'_m \bm{\bar{I}_r}\times\bm{\bar{I}_s}.
\end{align*}

Dall'Equazione~\ref{eq:asincr sistema 1} si trova
\begin{equation*}
  \bm{\bar{I_s}} = j\frac{R_r}{\omega x L'_m} \bm{\bar{I_r}},
\end{equation*}
%
da cui, sostituendo nell'espressione della coppia:
\begin{equation*}
  \bm{T} = \frac{3}{2} L'_m \bm{\bar{I}_r}\times\left(j\frac{R_r}{\omega x
  L'_m}\bm{\bar{I}_r}\right).
\end{equation*}

Ricordando che per vettori espressi come numeri complessi vale
$\bm{a}\times\bm{b} = \text{Im}(\bm{a}^*\bm{b})\bm{\hat{z}}$,

\begin{equation}\label{eq:asincr torque}
  T = \frac{3}{2}\left(\frac{R_r}{\omega x}\right) \bar{I}_r^2.
\end{equation}
%
La potenza meccanica in gioco è quindi pari a
\begin{equation}\label{eq:asincr potenza meccanica}
  P_\text{mecc} = T\omega_r = \frac{3}{2}\left(\frac{1-x}{x} R_r\right)
    \bar{I}_r^2.
\end{equation}

È allora evidente che l'espressione della potenza meccanica coincide con quella
della potenza assorbita da un carico resistivo equilibrato di resistenza
$R_r(1-x)/x$.

\subsection{Circuiti equivalenti}
Definendo le tre reattanze, riferite alla pulsazione $\omega$,
$X_{s,r,m} \triangleq \omega L'_{s,r,m}$, le
equazioni caratteristiche del monofase equivalente di statore sono:

\begin{align}\label{eq:asincr eq caratt}
  \bm{0} &= jxX_r \bm{\bar{I}_r} + jxX_m \bm{\bar{I}_s} + R_r
  \bm{\bar{I}_r}\\
  \bm{\bar{V}_s} &= jX_s \bm{\bar{I}_s} + jX_m \bm{\bar{I}_r} +
  R_s\bm{\bar{I}_s}
\end{align}

Si dimostra facilemente che le equazioni sopra sono equivalenti (esternamente)
al circuito di Figura~\ref{fig:asincr monof potenza}, che rappresenta il
monofase equivalente della macchina.

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/asincr_monof_potenza__m4
\caption{Circuito monofase equivalente della macchina asincrona.}
\label{fig:asincr monof potenza}
\end{figure}

Il circuito di Figura~\ref{fig:asincr monof potenza} ha delle prorietà
interessanti, che lo rendono espressivo:
\begin{itemize}
  \item La corrente in ingresso è pari in modulo alla corrente statorica.
  \item La corrente che confluisce da destra all'induttanza trasversale è pari
    in modulo alla corrente rotorica.
  \item La potenza dissipata sul resistore $R_s$ rappresenta le perdite
    statoriche per effetto Joule.
  \item La potenza dissipata sul resistore $R_r$ raprresenta le perdite
    rotoriche per effetto Joule.
  \item La potenza assorbita dal resistore $R_r(1-x)/x$ rappresenta, come
    desideravamo, (un terzo) della potenza meccanicha erogata dalla macchina.
\end{itemize}

È possibile dimostrare che il circuito di Figura~\ref{fig:asincr monof potenza
h} fornisce un bipolo
equivalente a quello di Figura~\ref{fig:asincr monof potenza}, per qualunque
scelta del valore reale $\gamma$. Anche per il
circuito di Figura~\ref{fig:asincr monof potenza h} è possibile mettere in
evidenza l'elemento che dissipa potenza equivalente a quella
meccanica del sistema.

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/asincr_monof_potenza_h__m4
\caption{Circuito monofase equivalente della macchina asincrona.}
\label{fig:asincr monof potenza h}
\end{figure}

Scegliendo $\gamma = X_s/X_m$ la reattanza $X_s - \gamma X_m$ si annulla;
scegliendo $\gamma = X_m / X_r$ invece si annulla la reattanza $\gamma^2 X_r -
\gamma X_m$. In entrambi i casi un induttore scompare dal circuito. Nel primo
caso si ottiene il circuito con induttore di corto circuito rotorico, nel
secondo caso il circuito con induttore di corto circuito statorico.

\subsection{Modello ridotto e individuazione dei parametri}

La Figura~\ref{fig:asincr monof ridotto rotore} mostra il circuito con
induttore di corto circuito rotorico, a cui è stata aggiunta la resistenza
parallela $R_0$ per tenere conto delle perdite nel circuito magnetico.
L'asterisco apposto a $R_r$ sta ad indicare che i parametri derivano dalla
trasformazione matematica del circuito derivata nel paragrafo precedente, e non
coincide con il valore della resistenza fisica propra
dell'Equazione~\ref{eq:asincr eq caratt}.

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/asincr_monof_ridotto_rotore__m4
\caption{Circuito monofase equivalente con induttore di corto circuito rotorico.
}
\label{fig:asincr monof ridotto rotore}
\end{figure}

Al fine dell'individuazione dei parametri, si procede con le seguenti prove:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Prova a vuoto}, ovvero senza carico meccanico. Si ottiene
    portando il rotore a sincronismo, spesso con un motore esterno, cosicché $x
    =0$. Il circuito statorico in condizione di prova a vuoto è mostrato in
    Figura~\ref{fig:asincr prove}(a). La prova a vuoto lega i parametri
    $R_s$, $R_0$ e $X_0$.

  \item \textbf{Prova a rotore bloccato}. Il rotore viene tenuto meccanicamente
    immobile, cosicché $x = 1$. La corrente che fluisce nel parallelo $R_0 \|
    X_0$ è spesso trascurabile, e il circuito statorico in condizione di prova
    a rotore bloccato è mostrato in Figura~\ref{fig:asincr prove}(b).
    La prova a rotore bloccato lega tra loro i parametri $R_s$,
    $R_r^*$ e $L_{kr}$.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/asincr_prove__m4
\caption{(a) Prova a vuoto ($x=0$); (b) Prova a rotore bloccato ($x=1$).}
\label{fig:asincr prove}
\end{figure}

Infine, è importante notare che ai fini pratici, normalmente il circuito di
Figura~\ref{fig:asincr monof ridotto rotore} viene spesso approssimato con
quello di Figura~\ref{fig:asincr monof approssimato}, in cui la resistenza
$R_s$ è stata mossa. Tale approssimazione è valida per i funzionamenti a carico,
ma non direttamente per la stima dei parametri nella prova a vuoto.

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/asincr_monof_approssimato__m4
\caption{Circuito monofase approssimato.}
\label{fig:asincr monof approssimato}
\end{figure}

\subsection{Caratteristica meccanica}
Solitamente, la macchina fa parte di un circuito trifase più ampio, che per
questo vincola la tensione (di fase) statorica e la pulsazione $\omega$.
Supponendo che $\bm{\bar{V}_s}$ sia nota, è possibile ricavare $T$ in funzione
dello scorrimento $x$ e dei parametri propri della macchina (resistenze e
induttanze). Infatti, con riferimento alla Figura~\ref{fig:asincr monof
approssimato}, la potenza dissipata dalla resistenza $R_r^*(x-1)/x$,
coincidente con la potenza meccanica generata dalla macchina, è

\begin{equation*}
  P_\text{mecc} =
  \frac{3}{2}\,\frac{1-x}{x}\frac{R_r^* V_s^2}{{\left(R_s+\displaystyle\frac{R_r^*}{x}\right)^2 +
  X_{kr}^2}}.
\end{equation*}
%
Il momento torcente è allora $T = P_\text{mecc} / \omega_r$, ovvero $T = P_\text{mecc} /
(\omega(1-x))$, cioè
\begin{equation}\label{eq:asincr torque x}
  T = \frac{3}{2} \frac{R_r^* V_s^2}{\omega} \frac{x}{x^2(R_s^2 +
    X_{kr}^2) +
x(2R_r^* R_s) + (R_r^*)^2}.
\end{equation}

Per valori ragionevoli dei parametri della macchina, il grafico
dell'Equazione~\ref{eq:asincr torque x} ha la forma di quello mostrato in
Figura~\ref{fig:asincr torque x}.

Dall'Equazione~\ref{eq:asincr torque x} notiamo subito che la caratteristica è
quasi lineare nell'intorno di $x=0$. Vale infatti
\begin{equation}
  T = \left(\frac{3}{2}\, \frac{V_s^2}{\omega R_r^*}\right) x + o(x),\quad x\to
  0.
\end{equation}
Notiamo inoltre che la coppia massima si raggiunge per
\begin{equation}
  x = \frac{R_r^*}{\sqrt{R_s^2 + X_{kr}^2}},
\end{equation}
come si determina con facili calcoli considerando la derivata prima
della funzione $T(x)$.

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/asincr_torque_x__m4
\caption{Diagramma momento torcente -- scorrimento.}
\label{fig:asincr torque x}
\end{figure}

Il diagramma momento torcente -- velocità rotorica si ottiene dalla
Figura~\ref{fig:asincr torque x} per omotetia, ed è mostrato in
Figura~\ref{fig:asincr torque wr}.

\begin{figure}[H]
\centering\input fig/asincr_torque_wr__m4
\caption{Diagramma momento torcente -- velocità rotorica.}
\label{fig:asincr torque wr}
\end{figure}

\end{document}
